

UNIVERSITATEA DIN BUCUREȘTI  
FACULTATEA DE MATEMATICĂ ȘI INFORMATICĂ

**TUTORIAT**  
**ALGEBRĂ ȘI GEOMETRIE**  
**VII-VIII**

STUDENȚI:

Radu Dimitrie Octavian

Țigănilă Ștefania

Bălan Mihai

BUCUREȘTI

2025

## Tutoriat VII

- Recapitulare din tutoriatele anterioare, exerciții ca la testul de seminar + exerciții ca la examen cu noțiunile din urmă.

### Transformări ortogonale.

*Exemplu 1:*

$$g_0: \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3 ; g_0(x, y) = x_1 y_1 + x_2 y_2 + x_3 y_3$$

$$f \in \text{End}(\mathbb{R}^3)$$

$$f(x_1, x_2, x_3) = \frac{1}{9}(x_1 - 8x_2 + 4x_3, 4x_1 + 4x_2 + 7x_3, -8x_1 + x_2 + 4x_3)$$

$$a) f \in O(\mathbb{R}^3) = ?$$

$$b) \varphi = ?$$

$$c) R \text{ reper ortonormat astfel incat } [f]_{R,R} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \cos \varphi & -\sin \varphi \\ 0 & \sin \varphi & \cos \varphi \end{pmatrix}$$

*Rezolvare:*

a)

$$A = [f]_{R_0, R_0} = \frac{1}{9} \begin{pmatrix} 1 & -8 & 4 \\ 4 & 4 & 7 \\ -8 & 1 & 4 \end{pmatrix}$$

$$A * A^t = \frac{1}{9^2} \begin{pmatrix} 1 & -8 & 4 \\ 4 & 4 & 7 \\ -8 & 1 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 4 & -8 \\ -8 & 4 & 1 \\ 4 & 7 & 4 \end{pmatrix} = \frac{1}{9^2} \begin{pmatrix} 81 & 0 & 0 \\ 0 & 81 & 0 \\ 0 & 0 & 81 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = I_3 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow A \in O(3) \Rightarrow f \in O(\mathbb{R}^3)$$

b)

$\det A = \dots = 1 \Rightarrow f \text{ de speta } I$

$$\left. \begin{aligned} \operatorname{Tr}(A) &= 1 + 2 \cos \varphi \\ \operatorname{Tr}(A) &= \frac{1}{9}(1 + 4 + 4) = \frac{9}{9} = 1 \end{aligned} \right| \Rightarrow 1 + 2 \cos \varphi = 1 \Rightarrow 2 \cos \varphi = 0 \Rightarrow \cos \varphi = 0 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \varphi = \frac{\pi}{2}$$

c)

*Axa de rotatie*  $f(x) = x$ .

$$\begin{cases} x_1 - 8x_2 + 4x_3 = 9x_1 \\ 4x_1 + 4x_2 + 7x_3 = 9x_2 \\ -8x_1 + x_2 + 4x_3 = 9x_3 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} -8x_1 - 8x_2 + 4x_3 = 0 \\ 4x_1 - 5x_2 + 7x_3 = 0 \\ -8x_1 + x_2 - 5x_3 = 9x_3 \end{cases}$$

$$B = \begin{pmatrix} -8 & -8 & 4 \\ 4 & -5 & 7 \\ -8 & 1 & -5 \end{pmatrix}$$

$$\operatorname{rang}(B) = 2 \Rightarrow \begin{cases} -8x_1 - 8x_2 = -4x_3 \\ 4x_1 - 5x_2 = -7x_3 \end{cases} \Rightarrow \dots \Rightarrow x_2 = x_3 \Rightarrow x_1 = -\frac{1}{2}x_2$$

$$\left\{ \left( -\frac{1}{2}x_2, x_2, x_2 \right) \mid x_2 \in \mathbb{R} \right\} = \langle f_1 = \left( -\frac{1}{2}, 1, 1 \right) \rangle$$

*Aplicam Gram – Schmidt (nu facem nimic, un singur vector)*

$$e_1' = f_1 = \left( -\frac{1}{2}, 1, 1 \right)$$

$$\|e_1'\| = \sqrt{\left(-\frac{1}{2}\right)^2 + 1^2 + 1^2} = \sqrt{\frac{9}{4}} = \frac{3}{2}$$

$$e_1' = \frac{e_1}{\|e_1'\|} = \left( -\frac{1}{3}, \frac{2}{3}, \frac{2}{3} \right) \text{ versorul axei}$$

$$e_1'^{\perp} = \{x \in \mathbb{R}^3 \mid g_0(x, e_1') = 0\} = \{x \in \mathbb{R}^3 \mid -\frac{1}{3}x_1 + \frac{2}{3}x_2 + \frac{2}{3}x_3 = 0\} \Rightarrow 2x_2 + 2x_3 =$$

$$= x_1$$

$$e_1'^{\perp} = \{(2x_2 + 2x_3, x_2, x_3) | x_2, x_3 \in \mathbb{R}\} = \langle \{(2, 1, 0), (2, 0, 1)\} \rangle$$

$$\{f_2 = (2, 1, 0), f_3 = (2, 0, 1)\} \text{ reper in } e_1'^{\perp}$$

Aplicam Gram – Schmidt:

$$e_2 = f_2 = (2, 1, 0)$$

$$e_3 = f_3 - \frac{\langle f_3, e_2 \rangle}{\langle e_2, e_2 \rangle} f_2$$

Calculam  $\langle f_3, e_2 \rangle$ :

$$f_3 = (\textcolor{red}{2}, \textcolor{green}{0}, \textcolor{blue}{1})$$

$$e_2 = (\textcolor{blue}{2}, \textcolor{red}{1}, \textcolor{brown}{0})$$

$$\langle f_3, e_2 \rangle = \textcolor{red}{2} * \textcolor{blue}{2} + \textcolor{green}{0} * \textcolor{red}{1} + \textcolor{blue}{1} * \textcolor{brown}{0} = 4$$

Calculam  $\langle e_2, e_2 \rangle$ :

$$e_2 = (2, 1, 0)$$

$$\langle e_2, e_2 \rangle = 2 * 2 + 1 * 1 + 0 * 0 = 4 + 1 + 0 = 5$$

$$e_3 = (2, 0, 1) - \frac{4}{5}(2, 1, 0) = (2, 0, 1) - \left(\frac{8}{5}, \frac{4}{5}, 0\right) = \left(\frac{2}{5}, -\frac{4}{5}, 1\right)$$

$$\left\{e_2 = (2, 1, 0), e_3 = \left(\frac{2}{5}, -\frac{4}{5}, 1\right)\right\} \text{ reper ortogonal in } e_1'^{\perp}$$

$$\|e_2\| = \sqrt{2^2 + 1^2 + 0^2} = \sqrt{5}$$

$$\|e_3\| = \sqrt{\left(\frac{2}{5}\right)^2 + \left(-\frac{4}{5}\right)^2 + 1^2} = \dots = \frac{3\sqrt{5}}{5}$$

$$\left\{e_2' = \frac{e_2}{\|e_2\|}, e_3' = \frac{e_3}{\|e_3\|}\right\} \text{ reper orthonormal in } e_1'^{\perp}$$

$R = \{e_1', e_2', e_3'\}$  reperul ortonormat in raport cu care

$$[f]_{R,R} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} / \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 0 \end{pmatrix}$$

*Exemplu 2:*

$$g_0: \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3 ; g_0(x, y) = x_1 y_1 + x_2 y_2 + x_3 y_3$$

$$f \in \text{End}(\mathbb{R}^3)$$

$$f(x_1, x_2, x_3) = (x_3, x_1, x_2)$$

$$a) f \in O(\mathbb{R}^3) = ?$$

$$b) \varphi = ?$$

$$c) R \text{ reper ortonormat astfel incat } [f]_{R,R} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \cos \varphi & -\sin \varphi \\ 0 & \sin \varphi & \cos \varphi \end{pmatrix}$$

-----> de facut

Endomorfisme simetrice.

*Exemplu 1:*

$$(\mathbb{R}^3, g_0), f \in \text{End}(\mathbb{R}^3); [f]_{R_0, R_0} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

$$a) f \in \text{Sim}(\mathbb{R}^3); f(x) = ?$$

$$b) Q = ? \text{ forma patratica asociata}$$

$$c) \text{ Sa se aduca } Q \text{ la o forma canonica printr-o transformare ortogonala}$$

*Rezolvare:*

a)

*Verificam daca  $A = A^t$*

$$\begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \Rightarrow f \in \text{Sim}(\mathbb{R}^3)$$

$$f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3; \quad f(x_1, x_2, x_3) = (x_2 + x_3, x_1 + x_3, x_1 + x_2)$$

b)

$$Q(x) = \langle x, f(x) \rangle$$

$$Q(x) = 2x_1x_2 + 2x_2x_3 + 2x_1x_3$$

c)

*Aplicam metoda valorilor proprii:*

$$\det(A - \lambda I_3) = 0 \Rightarrow \begin{vmatrix} -\lambda & 1 & 1 \\ 1 & -\lambda & 1 \\ 1 & 1 & -\lambda \end{vmatrix} = 0 \Rightarrow \dots \Rightarrow (\lambda + 1)^2(\lambda - 2) = 0 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{matrix} \lambda_1 = -1 & m_1 = 2 \\ \lambda_2 = 2 & m_2 = 1 \end{matrix}$$

$$V_{\lambda_1} = \{x \in \mathbb{R}^3 | f(x) = -x\}$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad \text{rg}(\dots) = 1 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow V_{\lambda_1} = \{x \in \mathbb{R}^3 | x_1 + x_2 + x_3 = 0\} = \{(-x_2 - x_3, x_2, x_3) | x_2, x_3 \in \mathbb{R}\} =$$

$$= \langle f_1 = (-1, 1, 0), f_2 = (-1, 0, 1) \rangle$$

Aplicam Gram – Schmidt:

$$e_1 = f_1 = (-1, 1, 0)$$

$$e_2 = f_2 - \frac{\langle f_2, e_1 \rangle}{\langle e_1, e_1 \rangle} f_1$$

Calculam  $\langle f_2, e_1 \rangle$ :

$$f_2 = (-1, 0, 1)$$

$$e_1 = (-1, 1, 0)$$

$$\langle f_2, e_1 \rangle = (-1) * (-1) + 0 * 1 + 1 * 0 = 1$$

Calculam  $\langle e_1, e_1 \rangle$ :

$$e_1 = (-1, 1, 0)$$

$$\langle e_1, e_1 \rangle = (-1) * (-1) + 1 * 1 + 0 * 0 = 1 + 1 = 2$$

$$e_2 = (-1, 0, 1) - \frac{1}{2}(-1, 1, 0) = (-1, 0, 1) - \left(\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 0\right) = \left(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)$$

$$\left\{e_1 = (-1, 1, 0), e_2 = \left(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)\right\} \text{ reper ortogonal in } V_{\lambda_1}$$

$$\|e_1\| = \sqrt{(-1)^2 + (1)^2 + 0^2} = \sqrt{2}$$

$$\|e_2\| = \sqrt{\left(-\frac{1}{2}\right)^2 + \left(-\frac{1}{2}\right)^2 + 1^2} = \frac{3}{2}$$

$$R_1 = \left\{\frac{1}{\sqrt{2}}(-1, 1, 0), \frac{2}{3}\left(-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right)\right\} \text{ reper ortonormal in } V_{\lambda_1}$$

$$V_{\lambda_2} = \{x \in \mathbb{R}^3 | f(x) = 2x\}$$

$$\begin{pmatrix} -2 & 1 & 1 \\ 1 & -2 & 1 \\ 1 & 1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad rg(\dots) = 2 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow V_{\lambda_2} = \{(x_3, x_3, x_3) | x_3 \in \mathbb{R}\} = \langle \{f_3 = (1, 1, 1)\} \rangle$$

*Aplicam Gram – Schmidt:*

$$e_3 = f_3 = (1, 1, 1)$$

$\{e_3 = (1, 1, 1)\}$  reper ortogonal in  $V_{\lambda_2}$

$$\|e_2\| = \sqrt{1^2 + 1^2 + 1^2} = \sqrt{3}$$

$$R_2 = \left\{ \frac{1}{\sqrt{3}} (1, 1, 1) \right\} \text{ reper ortonormat in } V_{\lambda_2}$$

$$R = R_1 \cup R_2 = \left\{ \frac{1}{\sqrt{2}} (-1, 1, 0), \frac{2}{3} \left( -\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1 \right), \frac{1}{\sqrt{3}} (1, 1, 1) \right\} \text{ reper ortonormat in } \mathbb{R}^3$$

$$A' = [f]_{R,R} = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$$

$$Q(x) = -x_1'^2 - x_2'^2 + 2x_3'^2 \text{ forma canonica la care am adus forma initiala}$$

$$R_0 \xrightarrow{C} R$$

$$C = \begin{pmatrix} -\frac{1}{\sqrt{2}} & -3 & \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -3 & \frac{1}{\sqrt{3}} \\ 0 & \frac{2}{3} & \frac{1}{\sqrt{3}} \end{pmatrix}$$

$$h \in O(\mathbb{R}^3) \quad h(x) = \left( -\frac{1}{\sqrt{2}}x_1 - 3x_2 + \frac{1}{\sqrt{3}}x_3, \frac{1}{\sqrt{2}}x_1 - 3x_2 + \frac{1}{\sqrt{3}}x_3, \frac{2}{3}x_2 + \frac{1}{\sqrt{3}}x_3 \right)$$



*Exemplu 2:*

$$(\mathbb{R}^3, g_0), \quad f \in \text{End}(\mathbb{R}^3); \quad [f]_{R_0, R_0} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & -1 \\ -1 & -1 & 1 \end{pmatrix}$$

a)  $f \in \text{Sim}(\mathbb{R}^3)$ ;  $f(x) = ?$

b)  $Q = ?$  forma patratica asociata

c) Sa se aduca  $Q$  la o forma canonica printr – o transformare ortogonala

-----> de facut